西貢隔世荒村蛤塘村斷電40年 港版「愚公」用11年復村

愚公移山的故事裏，愚公一家面山而居，出入要繞道而行。位於西貢的蛤塘是香港最偏僻的鄉村之一，平日出入要行2小時山路再轉車去大埔，最後一位村民自1976年搬走後，村莊斷水斷電逾40年。11年前村民范運發立志復村，與太太用手推車將一包過百斤水泥，由臨海的荔枝窩碼頭推上山，逐點復修舊村。這位港版「愚公」今年已經66歲，「喺度土生土長，你唔能夠放棄佢，係咪先？」

蛤塘村位於船灣郊野公園之東北山區地帶，無車路可達，記者試過兩種方式去蛤塘，搭乘每逢假日只開一班的渡輪，由馬料水去荔枝窩村需時90分鐘，再走40分鐘山路到蛤塘。記者亦試過平日在大埔出發，搭的士去烏蛟騰，再行兩小時山路翻過吊燈籠，抵達蛤塘村口一刻全身大汗淋漓。

官方路牌標誌這裏是「蛤塘」，但村民范運發說應叫「桔塘」，這條逾百年歷史的客家村昔日以種桔聞名，「種桔為主，每年年廿五、廿六就運出去賣，家家都有果園。」最興旺年代有逾百村民，每家都養豬、養雞和種稻米，小孩去荔枝窩的學校讀書，更有街渡每日往返沙頭角。

發哥在15歲那年告別蛤塘，出城做原子粒廠工人，其後轉行做洋服、麵包師傅，再飄洋過海去荷蘭做廚工。直到56歲他與發嫂回村探望，「成條村啲屋又冧晒，周圍都生晒樹生晒草……我返嚟好心悒，好心痛。」原來同村兄弟紛紛出國，留守村民越來越少，最後一位婆婆在1976年移居英國後，村落斷水斷電，房屋倒塌大半。

曾經在台灣做商人的發嫂亦嚇一跳，「嘩！香港仲有咁樣地方，我未見過香港有咁偏僻地方，無水無電。」發哥決心重復村落舊貌，首要恢復供水，「水塘塞咗，生晒樹生晒籐，俾我自己挖返出嚟，然後校返水喉，先有水用。」

第二要解決住屋問題，祖屋已完全倒塌。發哥和發嫂從荔枝窩碼頭搬水泥上山，在原址興建一層平房，「搬到崩潰真係！你搵啲木頭車，四個轆木頭車就咁推上嚟，唔好講笑，一包紅毛泥幾重？差唔多成百斤。」兩人試過由早上6時搬到晚上9時，只搬到16包水泥，但興建一間屋卻要過百包水泥。發嫂至今猶有餘悸，「夜晚周身痛，第二日起唔到身，我都係咁樣幫佢。」

單單修復祖屋便用了3年。村落無電力供應，發哥便去深水埗買太陽能板鋪在屋頂，勉強夠晚上照明和為手機充電。日常煮食和煲水靠燒柴，但「買餸」始終不方便，往返沙頭角街渡早已停駛，若要租快艇一程300元，來回600元。發嫂試過行幾小時山路去沙頭角買菜，後來村民獲准乘搭漁護署的垃圾船前往沙頭角，每星期有4日有船期，來回船費只需40元。

這幾年發哥再邀請朋友遷入蛤塘，一起開墾菜園和果園。田園生活看似寫意，但流浪牛、野豬趁晚上闖入菜園，把瓜果菜葉吃清光；亦試過外出砍柴時偶遇大蟒蛇嚇一跳。但最苦惱是太陽能產電不足，沒有雪櫃儲存食物，有時只能吃白粥伴鹹魚。

蛤塘村兩年前申請恢復供電，今年4月中電終於拉電線入屋。發哥、發嫂就找朋友運雪櫃上山，山路崎嶇，最斜一段路約45度角，要四人合力衝刺式推車。66歲的發哥滿頭大汗，「其實平路唔辛苦嘅，係上呢條斜路先辛苦，今日天氣又熱呢。」

安頓好雪櫃後，發哥打開電掣測試供電，燈管閃爍一下終於照亮屋內，他笑逐顏開，「而家風扇開到、乜都開到，電視都開到。」他急不及待把每種電器打開，電視訊號只收到內地電視台，兩人仍看得津津有味；最重要雪櫃可以存放易壞食物，飲一口冰冷啤酒，「嘩，好凍呀呢個，呢個冰箱好凍。」

發哥希望通電後，蛤塘會慢慢興旺起來，遊人來到覺得是世外桃源，更希望有村民願意回流，「好多人回流返嚟喺度住，養老呀，多啲人返嚟起屋，呢條村就重生喇。」但村落對外交通不便，有老村民斥資修繕祖屋，身體卻不許可行山路回村。

發嫂說，自己都擔心發哥身體，「次次無我喺度佢都整傷自己，行路搬柴返嚟整傷腳。」但發哥強調不會搬出市區，「喺度土生土長，你唔能夠放棄佢，係咪先？我一定唔會放棄呢度。除非我真係有日唔喺度，無得講啫。住到真係走喇，咁無計啦。」

愚公移山的故事結尾，天帝命令夸娥氏兩個兒子搬走太形山和王屋山，愚公一家出入方便得多。但真實世界裏，發哥的堅持未必有用，猶幸再長山路都有發嫂相伴左右，發嫂故作嘆氣說：「兩公婆都無辦法啦，佢鍾意我都要陪住佢，都幾十歲囉，只要佢開心我乜都得囉。」

冇時間啦25號截止，極度要人幫手!

推，今日既行動post

可以去避世

一件咁有挑戰既事再加上有心愛既人陪住一齊慢慢完成真係好幸福

「喺度土生土長，你唔能夠放棄佢，係咪先？」
光復香港，時代革命

好感動

幻想現實世界:政府快啲嚟收我地條邨塊地啦,成條邨得翻我一家炸
fatfat

真正現實世界:政府:俾翻幾皮你就快啲走,如果唔係就叫鄉黑同狗仔搞你

發叔得一個人都堅持到11年，我地有2百萬+1人可唔可以堅持到光復香港果日

做左幾年野人唔係下話？

講真有咩頭暈身㷫都幾大鑊

個個移晒民
你就返嚟搞搞震

西貢行二個鐘山路出到去先有車搭去西貢市同沙田
點樣去到大埔
船灣仲要係大埔個邊
同西貢隔個海
apple content farm

服

發哥唔係最勁
發嫂先係

再大啲就會理解

睇黎係前世欠左佢

好佩服發哥同發嫂嘅堅持

攪農莊旅店 買隻船仔運貨 電視慳返 愎村義工遊

你煮三餐 義工幫你修橋補路打卡 完事記得整個記念堂 刻番大家嘅名囉

養多d動物

果度唔係西貢喎

有咩事醫護點救佢 ... 又話無地起乜撚明日大愚? 復興所有荒廢新界村政府買一半業權再重新起低密度租出去.

黎啲地方咪攪做旅遊景點
你一定後悔

on9。到你病就知。

西貢
仲諗緊係咪荔枝窩同荔枝莊撈亂左
屌諗諗下蛤塘真係東北

他急不及待把每種電器打開，電視訊號只收到內地電視台，兩人仍看得津津有味

上面回覆D人認真睇曬篇文先吹奏

半個魯賓遜飄流記

自己重新起屋

我係度諗
行山見到一大堆呢類荒廢的村

可唔可以叫人種下水果之類

做埋啲on鳩野 for what

發嫂：兩公婆都無辦法啦，佢鍾意我都要陪住佢，都幾十歲囉，只要佢開心我乜都得囉

我諗
鄉土情懷

始終細個係度住

蘋果成日都幫藍絲做訪問 包裝成咩香港情

收唔到電視訊號冇計 老人家想睇電視佢管你係咩台 我諗呢度係表達緊佢通到電嘅開心心情 唔好事事都無限上綱

救護車入到人已

係囉冇訊號真係冇辦法， 佢住得去咁偏僻都不問世事㗎喇， 老人家淨返時間又唔多鍾意睇咪睇囉， 唔通我個iphone made in china我又係等於撐共咩

佢個位其實係大埔黎
記者連地圖都唔識睇

真 最緊要自己辛苦有payoff
開心當然都夠
但係做旺條村相信係佢地想要嘅

人地係荒山野嶺重建自己條村用左咁多年時間終於叫有電視睇
唔好咁計較啦

其實都近海嘅，一係就水警一係就飛行服務隊， 香港大把呢啲村或者好多偏僻地方 其實都好多人住緊， 醫療方面其實唔使擔心， 呢啲村民身體一定好過都市人， 空氣又好日日早睡早起食嘢又健康， 日日都有勞動

租架直升機一次過幫佢吊英泥會快過佢地人手搬運搞11年

唔可以

不如搬返出嚟算啦

pull

有得租架咩 真心唔知

傻閪

支持

個記者d地理常識....

果度擺明係大埔
印州塘果邊

米高嘉道理間heliservice咪有得租

你寫封求情信比佢乜乜77 話想復村

分分鐘嘉道理比個折頭佢

好過佢地搬到隻閪咁啦

仲要未結婚個時已經咁幫佢 復頓之後先結婚
勁

個訪問sell嘅係發哥發嫂嘅精神 呢個唔係重點

大家有冇毅力光復香港啊？
人哋搞咗11年

港版《天梯》幾多對

跟本就利益輸送啦
你話我做建築既都係咁講

都幾浪漫

淨係果種堅持同毅力，都值得我哋學習啦

根本香港就好撚多地

發嫂

咩都運唔入去，新居民淨係搬水泥，電器都死啦

租一次幾錢丫

其實應該係北區，烏蛟騰以北都係北區

有水有電，不如申請埋旅館牌，整返靚兩間屋當假日出租囉

聽落好似好浪漫
現實住落真係唔係好嘢

你唔好咁撚on9啦

搵個有錢佬同佢起樓修水電仲撚快啦on9

睇下啲地產狗幾時又睇中左人地條村
炒到上 20000 蚊呎囉

好似牧場物語咁

屎尿點處理？

可以考慮搞休閒產業，度假村

直升機

拉

愚公移山 其實都好似而家香港人甘 但最後我地都會成功

真愛

屌你老母 唔用不推文拉閪 拉

佢老婆真係上錯賊船

自己開心囉

你自己咪又係大陸狗

一定要可以

船灣郊野公園仲係西貢個邊咩？
明明隔咗個馬鞍山同大埔
應該係大埔吧

痴撚線嫁你
換左三星啦出果個post之後

睇下之後會否更正

其實點樣先證明到佢真係前村民？

自己話係就可以

好感動，希望有人去住

真愛黎。

有地契

深山野人

喺度土生土長，你唔能夠放棄佢，係咪先？

咁光復香港又戇唔戇鳩呢屌你老母

即係懷舊撚
細個簡單快樂 大個懷念返舊生活感覺
難得舊村原封不動係度
比係第度一早重建 變曬風貌

D地係屬於邊個？
走左既原居民？

政府收地 好似搞到靚靚仔仔 會收多d錢
但果頭有無發展潛力？

respect